% ***************************** MAIN FILE **********************************

\documentclass[12pt]{report}           % Art des zu erstellenden Dokuments
% bei zweiseitigem Druck twoside-Option oder book-Klasse verwenden

% ****************************** PREAMBLE **********************************
\input{preamble/packages}

\input{preamble/personal}

\input{preamble/setup}

\input{preamble/macros}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ****************************** Glossarie ************************************
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Befehle für Symbole
\newglossaryentry{symb:Pi}{
    name=$\pi$,
    description={Die Kreiszahl.},
    sort=symbolpi, type=symbolslist
}
\newglossaryentry{symb:Phi}{
    name=$\varphi$,
    description={Ein beliebiger Winkel.},
    sort=symbolphi, type=symbolslist
}
\newglossaryentry{symb:Lambda}{
    name=$\lambda$,
    description={Eine beliebige Zahl, mit der der nachfolgende Ausdruck
        multipliziert wird.},
    sort=symbollambda, type=symbolslist
}

%Befehle für Glossar
\newglossaryentry{glos:AD}{
    name=Active Directory,
    description={Active Directory ist in einem Windows 2000/" "Windows
        Server 2003-Netzwerk der Verzeichnisdienst, der die zentrale
        Organisation und Verwaltung aller Netzwerkressourcen erlaubt. Es
        ermöglicht den Benutzern über eine einzige zentrale Anmeldung den
        Zugriff auf alle Ressourcen und den Administratoren die zentral
        organisierte Verwaltung, transparent von der Netzwerktopologie und
        den eingesetzten Netzwerkprotokollen. Das dafür benötigte
        Betriebssystem ist entweder Windows 2000 Server oder
        Windows Server 2003, welches auf dem zentralen
        Domänencontroller installiert wird. Dieser hält alle Daten des
        Active Directory vor, wie z.B. Benutzernamen und
        Kennwörter.}
}
\newglossaryentry{glos:AntwD}{name=Antwortdatei, description={Informationen zum
        Installieren einer Anwendung oder des Betriebssystems.}}

%Befehle für Abkürzungen
\newacronym{MS}{MS}{Microsoft}
\newacronym{CD}{CD}{Compact Disc}
%Eine Abkürzung mit Glossareintrag
\newacronym{AD}{AD}{Active Directory\protect\glsadd{glos:AD}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ************************** BEGINN OF DOCUMENT *******************************
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\input{misc/titlepage}

% ***************************** FRONT MATTER **********************************
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

\input{misc/tables}

\include{misc/abstract}

% ******************************* Glossar ************************************
%Alle Glossare ausgeben
%\printglossaries

%Glossar ausgeben
\printglossary[style=altlist,title=Glossar]


%Abkürzungen ausgeben
\deftranslation[to=German]{Acronyms}{Abkürzungsverzeichnis}
\printglossary[type=\acronymtype,style=long]

%Symbole ausgeben
\printglossary[type=symbolslist,style=long]
\newpage

% ***************************** MAIN MATTER ***********************************
\pagestyle{fancy}
\pagenumbering{arabic}

\include{chapter/chapter1}

\include{chapter/chapter2}

\include{chapter/chapter3}

\include{chapter/chapter4}

\include{chapter/chapter5}


% ***************************** BIBLIOGRAPHY **********************************
\baselineskip=14pt
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}\bibname}
\bibliography{bib/thesis}

% ******************************* APPENDIX ************************************
\appendix
\baselineskip=18pt
\include{misc/appendix}

% ***************************** BACK MATTER ***********************************
\pagestyle{empty}

\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Eidesstattliche Erklärung}
\include{misc/affirmation}

\end{document}
